\chapter{Marco Teórico}

\section{Metodologías contemporáneas de desarrollo}

En la industria de desarrollo de software se han creado diversas metodologías, modelos y técnicas para poder ordenar un proceso que se caracterizaba en sus inicios por ser muy desordenado, desestructurado y caótico, y en donde abundaban los retrasos y clientes insatisfechos, a una magnitud tan grave que incluso en el año 1968 se comenzó a hablar de una crisis \cite{mcilroy1968mass}. Fue gracias a esta crisis y a numerosos y catastróficos fallos que el área de desarrollo y gestión de proyectos de software comenzó a evolucionar y madurar hasta encontrar formas de ordenar los procesos \cite{software_life_cycle_methods}. Esta estructuración de procesos se formalizó en los años 70's y 80's, para establecerse como una disciplina fija con el nombre de Ingeniería de Software, que se enfoca en mejorar los procesos de todos los aspectos de la producción de software, desde las primeras fases de consolidación del alcance de los productos, hasta su mantención una vez desarrollados.

Para efectos del presente marco teórico y con el objetivo de clarificar conceptos que suelen mezclarse en la práctica, es importante tener en mente que un modelo es muy distinto a una metodología, en el sentido de que el primero describe lo que se debe hacer, mientras que el segundo cómo hacerlo. Un modelo es entonces descriptivo, mientras que una metodología es prescriptiva.

Los avances más significativos y revolucionarios en ingeniería de software corresponden a aquellos que han definido y estructurado todo el ciclo de vida de los proyectos. Entre los principales modelos que se han propuestos para definir cómo debe ser su ciclo de vida, se destacan \textit{Waterfall}, \textit{V-model}, \textit{Spiral Model}  y \textit{Agile} como los más relevantes \cite{software_life_cycle_methods}. Este último es el más reciente y el que presenta el mayor porcentaje de éxito \cite{awad2005comparison} en dónde el 39\% de los proyectos finaliza sin dificultades, mientras que en el resto de los modelos solo el 11\% lo hace. Además este tiene un alto porcentaje de adopción en la industria moderna, incluyendo empresas que se forman aplicando las metodologías del modelo desde el inicio y empresas que poco a poco han ido migrando a las metodologías ágiles en busca de hacer más eficientes y adaptivos sus procesos.

\subsection{Modelo clásico}
El modelo en cascada (\textit{Waterfall}) es considerado como clásico en el área de desarrollo de software y corresponde a uno de los primeros intentos de darle estructura el ciclo de vida de proyectos de software. Se caracteriza por definir un proceso lineal de desarrollo en donde es fundamental que los requerimientos del software que se quiere construir estén definidos a priori \cite{balaji2012waterfall}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/waterfall.png}
    \caption{Modelo de ciclo de vida en cascada \cite{balaji2012waterfall}.}
    \label{slim_curve}
\end{figure}

En este modelo las etapas están bien definidas, sin que ocurra traslape. En resumen, el software es primero definido y diseñado según los requerimientos previamente analizados y definidos por le cliente y el equipo, luego es desarrollado en base a dicha definición,  y por último es puesto en producción y entra así a un ciclo de mantención.

Los proyectos que utilizan el modelo en cascada son relativamente más fáciles de interpretar. Sin embargo, en este modelo resulta ser muy importante recolectar correcta y prontamente todos los requerimientos que el cliente, la organización o quién sea que lo desea construir tenga en mente. Por lo mismo, una de las desventajas más características y el por qué la industria está generalmente abandonándolo, es que aquellos requerimientos que se dejan fuera no pueden ser incorporados de manera fácil \cite{balaji2012waterfall}. Muchas veces es necesario realizar un nuevo proyecto para poder iterar sobre los construidos anteriormente. Por otro lado, los clientes y los impulsores de la construcción de software son humanos y tienden a cambiar de opinión durante el proceso de desarrollo respecto a varias funcionalidades, lo que hace que cambios que pueden ser fundamentales para el éxito del proyecto no puedan ser incorporados prontamente.

\subsection{Modelo ágil}
Si bien han surgido varios modelos que buscan eliminar o mitigar los problemas definidos anteriormente en el modelo clásico, el más relevante corresponde al modelo ágil de desarrollo. Este modelo se enfoca en la capacidad de recibir requerimientos de forma adaptiva para solventar todos los problemas anteriores. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/agile.png}
    \caption{Modelo de ciclo de vida Ágil \cite{balaji2012waterfall}.}
    \label{slim_curve}
\end{figure}

Las metodologías del modelo Ágil (o metodologías ágiles), responden al llamado \textit{Agile Manifesto}, que corresponde a un documento en donde se encuentra la definición y especificación de lo que significa que una metodología sea ágil. Dicho manifiesto se reduce a 12 principios específicos que buscan aumentar la calidad del software que se produce, centrándose en la adaptabilidad, la entrega de valor continuo y equipos autónomos \cite{agile_manifesto}. Hoy en día existe una tendencia por la industria a adoptar las metodologías ágiles como estándar en sus procesos, en donde la metodología de \textit{Scrum} es la que lidera dicha tendencia \cite{agile_software_development}. La acelerada adopción de metodologías ágiles por parte de las empresas se debe al gran éxito que ha tenido el modelo ágil a la hora de asegurar que los proyectos de desarrollo de software terminen a tiempo y dejando satisfechos a los clientes, además de la gran versatilidad y adaptabilidad a los cambios en los requerimientos que ofrece.

Incluso con la adopción de metodologías ágiles, los proyectos deben de igual manera manejar correctamente su alcance temporal para lograr entregar las soluciones a tiempo. Esto es especialmente importante considerando que el pronóstico certero de la duración inicial de un proyecto aumenta significativamente la probabilidad del mismo de ser completado \cite{POSPIESZNY2018184}. No adoptar una metodología de predicción de esfuerzo inicial puede traer consecuencias de distinta índole, como por ejemplo el retraso de proyectos que dependen de la entrega, deteriorar la percepción de excelencia que tienen los clientes, y en el peor caso, que esto provoque una pérdida de competitividad en la industria. Lo anterior se hace mucho más relevante considerando que para el año 2015, alrededor del 40\% de los proyectos de software presentaron atrasos relevantes con respecto a las estimaciones iniciales de tiempo y/o esfuerzo que se realizaron. Producto de estos atrasos, alrededor del 20\% se vio afectado en mayor magnitud, causando el fallo del proyecto \cite{chaosman} \cite{chaosreport}.

\section{Máquinas de aprendizaje \label{section-machine-learning}}
Un algoritmo de aprendizaje automático o de máquina de aprendizaje corresponde a aquel que puede aprender de un conjunto de datos. Se dice que un algoritmo aprende de una experiencia $E$ obtenida al realizar una tarea $T$ con medida de rendimiento $P$, si su rendimiento en la tarea $T$ mejora por la experiencia $E$. Existen una gran variedad de experiencias $E$, tareas $T$ y formas de medir el rendimiento de ellas $P$ \cite{mitchell1997machine}.

Se dice que el proceso de aprendizaje de un algoritmo es supervisado si este conoce el resultado que se espera luego de realizar una tarea en particular. Estos algoritmos se enfocan en observar varias muestras de un vector aleatorio $x$ y un vector de valores asociados $y$ para poder predecir $y$ con $x$, usualmente estimando $p(y | x)$. El término supervisado proviene de la analogía de que el vector $y$ se puede interpretar como las respuestas correctas a un problema que son proveídas por un instructor o profesor, quien le va mostrando a la máquina qué hacer y qué rendimiento está teniendo. Un algoritmo no supervisado, por otra parte, es aquel en donde el algoritmo no tiene claridad sobre el resultado que se desea obtener y generalmente intenta aprender de manera explícita o implícita la distribución de probabilidad \cite{goodfellow2016deep} $p(x)$, o algún conjunto interesante de propiedades de dicha distribución. Siguiendo la analogía anterior, en este tipo de aprendizaje no existe el instructor, y el algoritmo debe poder de igual manera aprender algo acerca de la tarea que está realizando.

Las tareas que el algoritmo debe aprender a mejorar son generalmente clasificadas en dos grandes familias: tareas de clasificación y tareas de regresión. En las del primer tipo, un algoritmo debe decidir entre un total de $k$ categorías a la cual un conjunto de datos pertenece. Para resolver esto, el algoritmo generalmente debe resolver la función $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \{1, \cdots , k\}$ que transforma una serie de características (representadas en un vector) a una categoría específica. Un ejemplo de este tipo de tareas es el reconocimiento de objetos y patrones en imágenes, donde el ejemplo clásico es el reconocimiento de números escritos a mano. Algoritmos de regresión, por otro lado, corresponden a aquellos cuya tarea es predecir un valor continuo a partir de algún conjunto de datos. Generalmente, el algoritmo busca la función $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$. Un ejemplo de esto es la predicción de esfuerzo en proyectos de software a partir de características específicas.

En algoritmos supervisados, entrenar un modelo se define como la acción de entregar características de entrada $X$ y resultados esperados $y$ para que este pueda encontrar la función $f$ que pueda predecir $p(y | x)$ de la forma más certera posible.

\subsection{Entrenamiento}
Cuando un modelo de aprendizaje automático supervisado aprende patrones de un conjunto específico de datos, se dice entonces que el modelo pasa por un proceso de entrenamiento. En él, el modelo ajusta las variables libres de su implementación (parámetros) utilizando como referencia el valor real de estos, con el objetivo de poder predecir de la forma más general y precisa nuevas observaciones.

Para poder realizar la correcta evaluación de los modelos, es necesario reservar un porcentaje del conjunto de datos que no sea utilizada para el entrenamiento de ellos. La forma más común de realizar esto es realizar la división del conjunto de datos en un subconjunto de entrenamiento (que será utilizado para entrenar el modelo) y un subconjunto de test (que será utilizado para evaluar el rendimiento del modelo a través del error obtenido al predecir este conjunto). Es también bastante común reservar otro subconjunto adicional, generalmente llamado de validación, para realizar evaluaciones intermedias en los modelos para, por ejemplo, seleccionar los hiper-parámetros más adecuados al problema y poder mantener el conjunto de test como una instancia única de evaluación de la generalidad de la solución se está proponiendo.

\subsubsection{\textit{Cross-Validation} \label{cross-val}}
Realizar una división del conjunto de datos para obtener subconjuntos de entrenamiento, test y validación no es siempre factible o lo más óptimo, sobretodo cuando se tiene una baja cantidad de observaciones. Esto hace que, por ejemplo, los modelos sean entrenados con cantidades de datos demasiado pequeñas o evaluados en cantidades pequeñas también. Una alternativa bastante usada corresponde al método de \textit{K-Fold Cross Validation}, en donde se toma todo la totalidad del conjunto de datos y se generan $K$ instancias distintas denominadas $folds$. En cada uno de los $folds$, se realiza una división de los datos para obtener un conjunto de entrenamiento y de validación (o test si se utiliza para realizar evaluación de modelos) particular a cada una de los $folds$, haciendo que el rendimiento sea el promedio del error obtenido en el conjunto de evaluación (test o validación) de todos ellos. Este método es comúnmente utilizado en el proceso de evaluación de hiper-parámetros, pero puede ser de igual forma utilizado en el proceso de evaluación de modelos siempre y cuando no se realice evaluación de hiper-parámetros en el mismo conjunto para asegurar que se está evaluando correctamente sobre datos que no hayan sido utilizados para tomar decisiones previas.

\subsection{\textit{Overfitting} y \textit{underfitting}}

\textit{Overfitting} corresponde al fenómeno en el cual un modelo se ajusta demasiado bien para un conjunto específico de entrenamientos, lo que causa que pierda generalidad y no sea certero para observaciones nuevas o que el modelo no pudo ver. Esto se ve generalmente reflejado en el error de test, en donde el overfitting se observa generalmente cuando el error de entrenamiento mejora cada vez más, y el error de testing empeora. \textit{Underfitting}, por otro lado, ocurre cuando el error de entrenamiento es muy grande, lo que representa que el modelo no puede capturar el patrón y la correlación entre el valor esperado y los atributos que componen a las observaciones.

\subsection{Sesgo versus varianza}
En modelos de aprendizaje estadístico se puede demostrar matemáticamente \footnote{Al menos para el error cuadrático} que el valor esperado de la variable que se quiere predecir en el conjunto de test depende de dos variables fundamentales: La varianza y el sesgo. La primera se refiere al error producido por la sensibilidad a que cambie la estimación $\hat{y}$ si cambiamos el conjunto de datos utilizado para entrenamiento, lo que termina haciendo que el modelo aprenda el ruido asociado al conjunto de datos (\textit{overfitting}). Por otro lado, el sesgo corresponde al error que proviene de supuestos erróneos que se hacen del conjunto de datos, que puede causar que el modelo no pueda detectar correctamente relaciones relevantes entre los atributos que se utilizan \textit{underfitting}. Ambos tipos de error se pueden considerar como fuerzas opuestas y se puede visualizar esto matemáticamente a través de la ecuación que define el valor esperado del error de una estimación:

\begin{equation}
    E[(y - \hat{y}(x))^2] = Var\hat{y}(x)) + [Bias(\hat{y}(x))]^2 + \sigma^2
\end{equation}

Donde $Var$ es la varianza del modelo, definida por:

\begin{equation}
    Var(\hat{y}(x)) = E[\hat{y}(x)^2] - E[\hat{y}(x)]^2
\end{equation}


, $Bias$ el sesgo definido por:

\begin{equation}
    Bias(\hat{y}) = E[\hat{y}(x)] - y
\end{equation}

y $\sigma^2$ la varianza de la función real $y$. Se puede observar que el error óptimo se obtiene cuando se logra reducir tanto el sesgo como la varianza, lo cual en la práctica no es trivial de lograr debido a la naturaleza muchas veces contradictoria de estos.


\subsection{Maldición de la dimensionalidad}
La colectivamente conocida \textbf{maldición de la dimensionalidad} define varios fenómenos que ocurren cuando se analizan espacios con altas dimensiones, dentro de los cuales el más común corresponde al hecho de que el volumen del espacio en que viven los datos aumenta exponencialmente cuando aumenta el valor de la dimensionalidad (figura \ref{curse_volume}), provocando que existan una mayor cantidad de valores nulos (datos dispersos) al tener que existirá una mayor cantidad de instancias en donde para un atributo particular $x$ se tenga un valor nulo en $z$. Por 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/curse_volume.png}
    \caption{La imagen representa la velocidad con que aumenta el volumen de un espacio cuando aumentan la dimensionalidad. Se puede visualizar el cambio cuando la dimensión es compuesta por el eje $x$, para luego componerse por los ejes $y$ y $z$.}
    \label{curse_volume}
\end{figure}

En máquinas de aprendizaje lo anterior es bastante problemático ya que tener datos dispersos hace que los modelos de aprendizaje no puedan interpretar correctamente relaciones entre características en las observaciones de entrada, resultando en modelos clásicos y complejos que no convergen o que presentan \textit{underfitting} u \textit{overfitting}. En otras palabras, los valores nulos propios de un espacio disperso añaden ruido adicional al conjunto de datos de que la mayoría de los modelos no puede obviar, causando la necesidad de tener la menor cantidad de características posibles en los datos para reducir así el valor de la dimensión del espacio.



\subsection{Regularización \label{section_regularization}}

La regularización corresponde a métodos propios de cada uno de los modelos existentes para evitar el \textit{overfitting}. Generalmente, estos métodos implican añadir penalizaciones bajo ciertos escenarios y supuestos que permiten al modelo reducir el sobre-ajuste a los datos utilizados para el entrenamiento.

\section{Ingeniería de atributos}
Antes de utilizar datos como input en modelos de máquinas de aprendizaje para tareas de cualquier índole, es necesario preprocesarlos para reducir el ruido que estos puedan contener y para ayudar a los modelos a reconocer patrones de manera eficiente, y así aprender mejor. Se define como \textbf{atributo} la representación numérica de algún aspecto específico de los datos que se quieren utilizar como entrada. Por ejemplo, un atributo de una persona es su edad, que generalmente oscila en un rango de $[0, 100]$, con excepciones en donde existen registros de gente que ha vivido más de 100 años. La \textbf{ingeniería de atributos} es el acto de extraer atributos de los datos en bruto y transformarlos a formatos que se puedan utilizar en modelos de aprendizaje automático, ya que una buena parte de estos no pueden manejar datos que no sean numéricos, tales como listas, objetos, texto, imágenes, audio, data binaria, etc. Este proceso se realiza antes de entrenar los modelos de máquinas de aprendizaje y es crucial debido a que la dificultad de entrenamiento puede ser reducida enormemente con los atributos correctos, que resulta en modelos más precisos o en procesos computacionales más baratos. El proceso es de suma importancia y generalmente se tiene que la mayor cantidad de tiempo en la utilización de modelos de máquinas de aprendizaje se invierte en él.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/ml_pipeline.png}
    \caption{Lugar de la ingeniería de atributos en un flujo común de aprendizaje automático \cite{zheng2018feature}.}
    \label{feature_engineering_place}
\end{figure}

En un flujo natural de un proceso de aprendizaje de datos tal y como se muestra en la figura \ref{feature_engineering_place}, la ingeniería de atributos se encuentra entre los datos en bruto y la obtención de atributos como tal.

\subsection{Transformación de atributos}
Los datos en bruto que se utilizan de entrada para un algoritmo de aprendizaje automático pueden venir en formatos incompatibles o inconsistentes, o simplemente en formatos que pueden incluso generar sesgo e incerteza en los modelos utilizados. Por esto, es necesario transformarlos en atributos numéricos que sean compatibles con la teoría matemática y estadística que soporta a los modelos y sobre los cuales es posible simular aprendizaje. Existen distintas técnicas para transformar datos numéricos, categóricos, de texto y de tipo más complejos, como por ejemplo imágenes o grabaciones multimedia. Dado el alcance del presente trabajo, solo se definirán los métodos relevantes que se utilizan para manejar datos numéricos y categóricos. Para el resto, se recomienda \cite{zheng2018feature} como una introducción inicial.

\subsubsection{Datos numéricos}
Los datos numéricos pueden técnicamente ser usados directamente en la mayoría de los modelos sin necesidad de ser procesados. Es necesario sin embargo, asegurarse de que todas las observaciones que se utilizan estén completas y dentro de rangos lógicamente posibles.

Para atributos que representan contadores, es necesario analizar si utilizarlos directamente traerá problemas de rango de valores muy altos. Por ejemplo, el contador de visitas de un sitio web puede rápidamente aumentar a grandes valores de magnitud, lo cual puede producir un sesgo en los modelos de máquina de aprendizaje que utilizan la distancia euclidiana para su entrenamiento, y por tanto son más sensibles a la hora de detectar si un atributo tiene más importancia que otro o no. Además de esto, muchos algoritmos utilizan operaciones matemáticas que hacen que los valores aumentan o disminuyan su valor en varias órdenes de magnitud, imposibilitando entonces la convergencia de estos o alcanzado los límites computacionales de magnitud de valores numéricos \cite{bishop2006pattern}. Para solventar el problema anterior, se suele utilizar la técnica de cuantización, que consiste en crear intervalos de distintas ordenes de magnitud y hacer que el atributo indique a cuál de estos intervalos pertenece un dato específico. Por ejemplo, la data en bruto podría traer un contador de visitas de $109,342,423 \sim 1.09 \cdot 10^8$ y el atributo terminar siendo $8$, que corresponde a su orden de magnitud.

Dentro del mismo concepto de atributos numéricos con rangos muy altos, se puede aplicar la transformación logarítmica $log_a(a^x) = x$, que corresponde al inverso de la función exponencial. Esta simple y conocida transformación es una herramienta potente para trabajar atributos que tienen distribuciones con colas pesadas, que pone un mayor peso de probabilidad en la cola de la distribución respecto a la gausiana. Es posible generalizar la transformación logarítmica a toda la familia de transformaciones exponenciales definiendo la de \textit{Box-Cox} que se define por la fórmula:

\begin{equation}
    \tilde{x} = \frac{\frac{x^\lambda - 1}{\lambda}}{ln(x)}
\end{equation}

Esta transformación define a toda la familia de transformaciones exponenciales que buscan reducir la varianza de los atributos. La idea es encontrar el parámetro $\lambda$ por análisis de máxima verosimilitud o por métodos gaussianos que estabilicen la varianza. Los detalles de este método escapan al alcance del presente trabajo y es posible obtener más información en \cite{johnston1972econometric}.

\subsubsection{Datos categóricos}
Una variable o dato categórico es utilizado generalmente para representar el valor que tiene un atributo en un conjunto de categorías. Por ejemplo, una categoría podría representar la nacionalidad de una persona, en donde los posibles valores equivalen a todas las nacionalidades existentes en el mundo. Este tipo de atributos no pueden ser ingresados de forma directa a los modelos ya que la cardinalidad del tipo de datos enumerados genera sesgos en los modelos. Siguiendo el ejemplo de la nacionalidad $N \in \{\textnormal{Suecia}, \textnormal{Inglaterra}, \cdots , \textnormal{Chile}\}$, una solución ingenua podría ser convertir estos valores a $N' \in \mathbb{R}$, en donde se le asigna un número real incremental a cada valor de la categoría. El problema de lo anterior es que los algoritmos de aprendizaje podrían erróneamente correlacionar el comportamiento del valor que se quiere predecir al orden en que se definen las categorías \cite{kuhn2013applied}.

La codificación \textit{One-Hot}, permite transformar datos categóricos a múltiples atributos binarios que indican la presencia o no de una categoría en particular y soluciona la problemática anterior. Matemáticamente hablando, se convierte un dato que puede tomar valores en $V \in \{c_1, c_2, \cdots, c_n\}$ a un vector de atributos de la forma $X \in \mathbb{B}^n$. Por ejemplo, el dato $V = c_2$ se transformaría al atributo $X = (0, 1, 0, \cdots, 0)$. La principal desventaja de este método es que aumenta el número de atributos de los datos de entrada, ya que cada valor de la categoría se transforma en un nuevo sub-atributo cuya correlación se invisibiliza para los modelos. 

\subsubsection{Normalización de atributos}
La normalización de atributos corresponde al proceso de cambiar su escala original de valores al multiplicarlos por alguna constante específica sin alterar su dimensión. Se realiza generalmente para cada atributo en particular y las técnicas más populares corresponden a la normalización min-max, a la normalización por varianzas (o estandarización) y al escalamiento por norma $l^p$. El proceso de normalización es bastante estándar en el entrenamiento sobre todo cuando se quieren utilizar modelos de índole lineal, ya que son los más sensibles a las escalas. Las técnicas vistas anteriormente también pueden considerarse cambios de escala, pero son generalmente parte de un proceso que depende mucho más de la naturaleza de los datos y la información que están representando.

La \textbf{escala min-max} convierte la escala original de los atributos de $\mathbb{R}$ al dominio $[0, 1]$, según:

\begin{equation}
    \hat{x} = \frac{x - min(x)}{max(x) - min(x)}
\end{equation}

en donde $\hat{x}$ corresponde a las observaciones transformadas.

La \textbf{estandarización}, por otro lado, transforma los valores de las observaciones para un atributo en particular, para que así la media de estos sea igual a $0$, y la varianza igual a $1$. La transformación se define como:

\begin{equation}
    \hat{x} = \frac{x - \mu(x)}{\sigma(x)}
\end{equation}

en donde $\mu(x)$ es la media de las observaciones en un atributo específico, y $\sigma(x)$ su desviación estándar.

Es importante considerar que el escalamiento por min-max o por varianza pueden convertir conjuntos de datos inicialmente dispersos en densos, por lo que su uso debe ser previamente analizado.

La \textbf{normalización por norma $l^p$} se define según:

\begin{equation}
    \hat{x} = \frac{x}{\Vert{x}\Vert_p}
\end{equation}

En donde generalmente se utiliza la norma $l^2$ que corresponde a la distancia euclidiana desde el origen a un punto en el espacio y es la normas más frecuentemente usada en máquinas de aprendizaje. La norma $l^1$, por otro lado, es utilizada para discriminar entre elementos que son muy pequeños (pero no son cero) y los que sí lo son. 

\subsection{Selección de atributos}
La selección de atributos corresponde al proceso de determinar aquellos atributos que deben ser incluidos en el entrenamiento y validación del modelo a utilizar \cite{kuhn2013applied}. El proceso de selección se enfoca principalmente en eliminar aquellos atributos que no aportan información a la predicción que se desea realizar o cuya información ya está presente en otros atributos (o en una combinación de varios atributos) haciendo que sean redundantes. Muchos modelos, especialmente aquellos basados en regresiones lineales, estiman parámetros para cada atributo de los datos, lo que tiene como consecuencia que la presencia de atributos sin información aumente la incertidumbre y reduzca así la efectividad de los modelos tal y como se puede observar en la figura \ref{non-informative-predictors}. En la figura, los modelos basados en árboles de decisión se ven menos afectados por la dimensión de los atributos debido a la naturaleza de sus implementaciones.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/non-informative-predictors.png}
    \caption{Comportamiento del error cuando aumenta la cantidad de atributos que no aportan información a las predicciones \cite{kuhn2013applied}. Es importante notar que la dimensión no afecta en gran medida a algoritmos basados en árboles.}
    \label{non-informative-predictors}
\end{figure}

La mayoría de los enfoques para reducir la cantidad de atributos que se desea utilizar para un modelo en particular se puede clasificar en tres grandes categorías: métodos envolventes (\textit{Wrapping methods}), los métodos de filtrado y métodos incrustados.



\subsubsection{Métodos envolventes}
Los métodos envolventes son algoritmos de búsqueda que buscan encontrar la combinación de atributos que optimizan al algoritmo de máquinas de aprendizaje que se quiere utilizar. Estos métodos eliminan, añaden y recombinan los atributos de tal forma de poder buscar entre todas las combinaciones posibles o en combinaciones guiadas por algún algoritmo de inteligencia artificial \cite{kuhn2013applied}.

El método más simple para buscar atributos corresponde a \textit{Classical forward selection}. En este algoritmo se tiene inicialmente un conjunto de atributos seleccionados vacío $A_s$ y un conjunto de atributos candidatos por seleccionar $A_c$. En cada iteración, se generan varias instancias del predictor en donde cada una considera un atributo individual del conjunto de atributos candidatos $A_c$. Para cada instancia, se realiza un contraste de hipótesis estadístico sobre el predictor para determinar así la relevancia de cada uno de los atributos en la predicción. Se selecciona aquel atributo más significativo y se añade al conjunto de atributos seleccionados $A_s$. Como el objetivo es reducir la cantidad de atributos, se suele definir un mínimo de significancia para añadir atributos a $A_s$, que si no se cumple hace que el algoritmo termine de realizar evaluaciones y entregue el conjunto final. De esta forma, se genera un conjunto de atributos que son estadísticamente significativos y que se espera sea más pequeño que el conjunto inicial de atributos candidatos.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/classic_forward_selection.png}
    \caption{Algoritmo de Classical forward selection \cite{kuhn2013applied}.}
    \label{non-informative-predictors}
\end{figure}

La generación de combinaciones de atributos es un problema de inteligencia artificial y se puede abordar con métodos de búsqueda completa e incompleta, tales como algoritmos genéticos, \textit{simulated anhealing}, búsqueda por colonias de hormigas, búsqueda por partículas, \textit{wolf-search}, entre muchos otros más. La definición de estos métodos queda fuera del alcance del presente trabajo \cite{kuhn2013applied}.

La principal desventaja de métodos de esta categoría es que son computacionalmente costosos y requieren un gran esfuerzo para asegurar la convergencia a la solución óptima global del espacio de búsqueda definido por la combinación de atributos que se quiere probar. Además, a medida que aumenta la cantidad de atributos de las observaciones que se quieren predecir, aumenta también (y más rápido) el tamaño del espacio de búsqueda a una velocidad factorial.

\subsubsection{Métodos de filtrado}
Los métodos de esta categoría evalúan a los potenciales atributos antes de que se entrene el modelo, por lo que corresponde a un proceso de índole no supervisado. Estos métodos analizan información estadística de los atributos (como por ejemplo, la varianza) o a cada atributo de manera aislada. Esto provoca generalmente que en la práctica se seleccionen atributos importantes, pero que son redundantes. Además, si se utilizan hipótesis estadísticas para seleccionar a los atributos, ocurre el llamado problema de la multiplicidad, en donde pueden ocurrir falsos positivos en la selección de los parámetros \cite{kuhn2013applied}.

El método más simple de ésta categoría consiste en eliminar aquellos atributos con una varianza baja o nula, ya que implica que el atributo en cuestión no aporta información significativa para diferenciar una observación de otra, tanto en problemas de regresión como de clasificación.


\subsubsection{Métodos incrustados}
Los métodos incrustados corresponden a métodos que utilizan modelos que en su implementación realizan selección de atributos de forma inherente. El caso más evidente de esto corresponde a la utilización de árboles de decisión (sección \ref{section_decision_trees}), en donde el modelo se va entrenando a medida que selecciona los atributos y sus valores específicos que mejor permiten particionar el conjunto de datos. Por tanto, durante el proceso de entrenamiento del árbol, se van determinando aquellos atributos que son más relevantes para el proceso de partición del conjunto de datos en función a la cantidad de veces que el atributo es utilizado para realizar una partición en el conjunto. Una vez que el árbol ha sido entrenado, se puede acceder a la ponderación de importancia de cada uno de los atributos y bajo alguna heurística en particular, desechar aquellos cuya importancia sea relativamente baja para reducir así la dimensionalidad del conjunto completo \cite{zheng2018feature}.

La principal desventaja de estos métodos es que el modelo que es utilizado para realizar la selección de atributos genera un sesgo en los modelos subsiguientes que tomen las observaciones con los nuevos atributos acotados, por lo cual es ideal poder realizar la selección de parámetros del modelo selector en un conjunto de datos aislado del entrenamiento posterior, o en su defecto, a través de \textit{cross-validation} que se explica en mejor detalle en la sección \ref{cross-val}.

\subsection{\textit{Principal Component Analysis} (PCA)}
PCA es una técnica usada ampliamente para reducir la dimensionalidad de los atributos, así como también para otros problemas como la compresión de datos sin pérdida de información, extracción de características en contextos de aprendizaje no supervisados y visualización de datos. Corresponde a proyectar datos que están en un espacio vectorial inicial de una dimensionalidad específica a una menor dimensión, de forma que la varianza en el nuevo espacio sea maximizada \cite{bishop2006pattern}.

Matemáticamente hablando, si se tiene un conjunto de $N$ observaciones definido por $\{x_n\}$, con $n=1, \cdots, N$ y siendo $x_n$ una variable euclidiana de dimensión $D$, el objetivo es buscar el valor óptimo de $M < D$ para maximizar la varianza del espacio vectorial proyectado. Sea la media de las observaciones del conjunto definidas por:

\begin{equation}
    \overline{x} = \frac{1}{N} \sum^N_{n=1} x_n
\end{equation}

y sea entonces la varianza del espacio proyectado definida por:

\begin{equation}
    \frac{1}{N} \sum^{N}_{n=1} \{ u^T_1 x_n - u^T_1 \overline{x}  \}^2 = u^T_1 S u_1
\end{equation}

en donde $S$ es la matriz de covarianza dada por:

\begin{equation}
    S = \frac{1}{N} \sum^N_{n=1} (x_n - \overline{x}){(x_n - \overline{x} )}^T
\end{equation}

y $u_1$ un vector unitario. El problema se reducen entonces a maximizar $u_1 S u_1$.

Una desventaja de PCA es que se pierde la interpretabilidad del nuevo espacio de atributos que es proyectado. Por ejemplo, si se describen observaciones de personas con los atributos de edad, renta promedio y quintil social, y se realiza PCA para reducir la dimensión a 2 componentes, no se podrá saber con certeza qué es lo que están representando los dos atributos que conforman el nuevo espacio.

Otra desventaja, por otro lado, es que PCA no funciona adecuadamente con variables categóricas, ya que no existe una noción correcta de distancia entre una categoría y otra para definir así la proyección de los atributos.

\section{Modelos lineales de regresión} \label{seccion_modelos_de_regresion}
Como se mencionó en la sección \ref{section-machine-learning}, un modelo realiza regresión cuando necesita aprender a predecir un número real a partir de los atributos de entrada.

Los modelos de regresión lineales son aquellos que esperan que la función objetivo de una observación $\hat{y}(w, x)$ esté definida por alguna combinación lineal de los atributos que la componen. Esto se define matemáticamente por la fórmula:

\begin{equation}
    \hat{y}(w, x) = w_0 + w_1x_1 + ... + w_px_p
\end{equation}

donde $w_i$ es el peso asociado al atributo $x_i$, con $i = 0, \cdots, p$.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/linear_regression.png}
    \caption{Ejemplo visual del objetivo de una regresión de índole lineal.}
    \label{slim_curve}
\end{figure}

\subsection{Mínimos cuadrados ordinarios}
La técnica más sencilla para poder encontrar el vector de coeficientes $w = (w_1, \cdots, w_p)$, es minimizar el residuo de la suma de cuadrados entre las observaciones y la función objetivo. Esto resuelve matemáticamente el problema de la forma:

\begin{equation}
    \label{least_squares_eq}
    min_{w} (\Vert Xw - y \Vert^2_2) 
\end{equation}

donde $X$ corresponde a la matriz de $n \times p$, donde $n$ es el número de observaciones y $p$ el número de atributos que tiene cada una. Gráficamente, lo que se está buscando es un hiperplano que logre pasar por todos los puntos del espacio vectorial de atributos.

Es posible añadir un parámetro de regularización (sección \ref{section_regularization}) al modelo anterior según la fórmula \cite{rifkin2007notes}:

\begin{equation}
    \label{ridge_eq}
    min_{w} (\Vert Xw - y \Vert^2_2) + \alpha \Vert w \Vert^2_2
\end{equation}

que resuelve problemas inherentes a los mínimos cuadrados. Esta última es también conocida como regresión rígida, ya que limita los valores que pueden tomar los coeficientes, evitando así que ciertos coeficientes tomen demasiada predominancia.

\subsection{Lasso}
Lasso es un método popular de regresión que utiliza la norma $l^1$ para obtener coeficientes del vector $w$ que sean dispersos \cite{friedman2010regularization}. Esto hace que tienda a preferir soluciones con más pesos nulos (que valgan cero), que se traduce a reducir el número de características sobre las cuales la función $\hat{y}(w, x)$ es dependiente, lo cual puede ser beneficioso en ciertos contextos en donde se tienen muchos atributos que podrían no estar aportando valor a las predicciones. Matemáticamente, consiste en un modelo basado en la ecuación del modelo anterior \ref{least_squares_eq}, dada por:

\begin{equation}
    min_{w} \frac{1}{2n} \Vert Xw - y \Vert^2_2 + \alpha \Vert w \Vert_1
\end{equation}

donde $\alpha$ es una constante y $\Vert w \Vert_1$ es la normal $l^1$ de los pesos.

\section{Modelos no lineales de regresión}
Los modelos lineales permiten entregar muy buenas predicciones cuando son utilizados con los hiperparámetros correctos y cuidando de tomar en cuenta los contextos en que cada uno funciona mejor. Sin embargo, si el supuesto original de linealidad entre la salida de $y$ y las observaciones $X$ no se cumple, el rendimiento decae considerablemente. Utilizar modelos no lineales, por otro lado, permite prescindir del supuesto de linealidad original y son recomendados cuando no se tiene noción de la relación entre los atributos y la salida final.

\subsection{Máquinas de soporte}
Las máquinas de soporte (SVM) corresponden a métodos no paramétricos para regresión y clasificación, y en donde su principal ventaja es que son efectivas en espacios con altas dimensiones, aún cuando la cantidad de observaciones es menor que la cantidad de atributos de cada una.

Las SVM son más fáciles de entender inicialmente en un contexto con un problema de clasificación, que corresponde a asignar a una observación en particular una clase dependiendo del valor de sus atributos. Una SVM realiza clasificación al encontrar el hiperplano que maximiza el margen entre dos clases, que corresponde a la distancia entre los puntos más cercanos a una posible barrera de decisión. Dichos puntos se denominan los vectores de soporte.


\begin{figure}[H]
    \centering

    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/svm_margin_definition.png}
        \caption{ El margen corresponde a la distancia entre el hiperplano de decisión en color rojo  el hiperplano azul que pasa por el vector de soporte de las clases \cite{bishop2006pattern}.}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=.85\linewidth]{images/svm_support_vectors.png}
        \caption{Los vectores de soporte encerrados por un círculo morado son utilizados para definir el margen \cite{bishop2006pattern}.}
    \end{minipage}
    
    \label{svm_notion}
\end{figure}

Matemáticamente, una SVM está definida como:

\begin{equation}
    \label{svm_linear}
    max_{\alpha} \textnormal{ } L(\alpha) = \sum^m_{i=1} \alpha_i - \frac{1}{2} \sum^m_{i,j = 1} y^{(i)}y^{(j)} \alpha_i \alpha_j \textnormal{ } \langle x^{(i)} \cdot x^{(j)} \rangle
\end{equation}

Donde $L$ corresponde al Langraniano y $\alpha$ a los valores de los vectores de soporte. En este caso, los pesos no están presentes en la fórmula que se desea optimizar, ya que están definidos según:

\begin{equation}
    w = \sum^l_{i=1} \alpha_i y_i x_i
\end{equation}

La ecuación \ref{svm_linear} funciona cuando las variables son linealmente separables por un hiperplano, pero no es el caso en muchas aplicaciones de la vida real. Una forma de solventar esto es realizar una transformación del espacio original de los datos a una que es linealmente separable. Lo anterior se conoce como el método de kernel y es lo que hace las SVM las herramientas potentes que son. Para utilizar el método, se reescribe la ecuación \ref{svm_linear} según:

\begin{equation}
    \label{svm_kernel_ec}
    max_{\alpha} \textnormal{ } L(\alpha) = \sum^m_{i=1} \alpha_i - \frac{1}{2} \sum^m_{i,j = 1} y^{(i)}y^{(j)} \alpha_i \alpha_j \textnormal{ } K(x^{(i)}, x^{(j)})
\end{equation}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/svm_kernel.png}
    \caption{Noción de la transformación que realiza un método de kernel. Notar que en la izquierda se tienen datos que no son linealmente separables, y se llevan a un nuevo espacio en donde si lo son \cite{svm_article}.}
    \label{svm_kernel}
\end{figure}

y se selecciona la transformación por kernel adecuada, dependiendo de las características de los datos que se desean trabajar. Entre los kernels más populares se encuentran el kernel polinomial, que asume que la relación entre los atributos es polinomial y está dado por:

\begin{equation}
    k(x_i, x_j) = (x_i \cdot x_j + 1)^d
\end{equation}

Otro kernel bastantemente utilizado, es el kernel \textit{Gaussian Radial Basis Function} (RBF).

\begin{equation}
    k(x_i, x_j) = exp  (- \gamma \Vert x_i - y_j \Vert^2))
\end{equation}

Para regresión, se realiza una modificación a las máquinas de soporte originales, pasándose a llamar máquinas de soporte para regresión (SVR). En este tipo de máquinas, el margen se define como la distancia entre dos vectores de soporte específicos $\epsilon$, que corresponden a observaciones puntuales del conjunto de datos.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/svr_margin.png}
    \caption{Definición del margen en SVR. Las líneas punteadas definen los hiperplanos paralelos al hiperplano de decisión sólido y son calculados según los vectores de soporte que se utilizan \cite{svm_article}.}
    \label{svr_margin}
\end{figure}

El hiperplano que se obtiene a través del cálculo de los márgenes es definido entonces por:

\begin{equation}
    y = \sum^N_{i=1} (\alpha_i - \alpha_i*) \cdot K(x_i, x) + b
\end{equation}

\subsection{Árboles de regresión \label{section_decision_trees}}

Los árboles de regresión son modelos que agrupan las observaciones en diversas áreas $R_1, \cdots, R_J$ dependiendo del valor de los atributos de cada una. Es fácil ver como actúa un árbol en un espacio de dos dimensiones tal y como se muestra en la figura \ref{space_divided_by_tree}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/space_divided_by_tree.png}
    \caption{Visualización de las divisiones realizadas por  un modelo de árboles de decisión en un conjunto de datos de dimensión 2 y con atributos $X_1$ y $X_2$. $t_n$ corresponden a los valores pivote en donde se realiza una partición, y $R_n$ a las regiones que son generadas \cite{james2013introduction}.}
    \label{space_divided_by_tree}
\end{figure}


El espacio definido por los atributos $X_1$ y $X_2$ es divido en $5$ áreas de distinto tamaño definidas por los cortes $t_1, \cdots, t_4$. Estos cortes son las decisiones que se definen en el árbol cuya representación gráfica puede observarse en la figura \ref{space_divided_by_tree_divisions}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/space_divided_by_tree_divisions.png}
    \caption{Visualización del árbol de decisión generando al particionar el conjunto de datos \cite{james2013introduction}.}
    \label{space_divided_by_tree_divisions}
\end{figure}

El valor que toma una observación con valores de atributos que la hacen pertenecer a un área $R_j$ específica corresponde a la media de todos los valores que también caen en dicho cuadrante. El proceso de aprendizaje, por lo tanto, corresponde a realizar los cortes que mejor explican los distintos valores que pueden ir tomando las predicciones según el área en el que caen.

Matemáticamente hablando, se busca minimizar el error definido según:

\begin{equation}
    \sum^J_{j=1} \sum_{i \in R_j} (y_i - \hat{y}_{R_j})^2
\end{equation}

en donde $\hat{y}_{R_j}$ es la media del valor de $y$ para todas las observaciones del área $R_j$. En teoría, existen muchísimas formas de realizar los cortes para un espacio con observaciones, y explorarlas todas es computacionalmente infactible. Por tanto, para la construcción de dichas particiones se considera un enfoque \textit{greedy} denominado partición binaria recursiva. En este procedimiento, se selecciona el atributo $X_j$ y un corte $s$ tal que se divida el espacio del atributo en dos regiones iguales $\{X | X_j \geq s\}$ y $\{X | X_j \le s\}$ que lleve a la menor error posible.

El mayor problema con los modelos de árboles es que tienden a experimentar \textit{overfitting} debido a reglas que son demasiado estrictas en su construcción. Mientras más atributos utilice el árbol para construir un flujo de de decisión, más probable es que experimente el fenómeno. Para contrarrestar esto se realiza el proceso de poda de los árboles (\textit{prunning}), en donde una vez que se tiene un árbol complejo y probablemente con \textit{overfitting}, se realiza un proceso de búsqueda del subárbol que tenga el menor error en el conjunto de testing.

Es importante considerar que los árboles de decisión trabajan muy bien sobre datos con atributos que no siguen una relación lineal. En caso se que dicha relación lineal si exista, los árboles tienden a tener un performance menor que modelos más simple, como por ejemplo una regresión lineal rígida o con Lasso.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/tree_vs_linear_regression.png}
    \caption{Comparación visual del rendimiento entre árboles de decisión y una regresión en un problema de clasificación. En las 2 figuras superiores se ejemplifica la clasificación en un dominio lineal, y en las inferiores en un dominio no lineal. A la izquierda se encuentra la división realizada por la regresión, y a la derecha la realizada por el árbol de decisión \cite{james2013introduction}.}
    \label{tree_vs_linear_regression}
\end{figure}


\section{Optimización de modelos}
Todos los modelos revisados anteriormente no funcionan correctamente si no se adaptan al problema que se quiere resolver. Partiendo primero por definir si la correlación entre los atributos y las predicciones son lineales o no, luego hay que refinar los hiperparámetros de cada uno y utilizar diversas técnicas para evitar overfitting, underfitting y limitantes inherentes a su estructura a y los proceso que realizan.

\subsection{Tuneo de hiperparámetros}
Un \textbf{hiperparámetro} corresponde a alguna constante o heurística de un modelo que le da mayor flexibilidad para adaptarse a distintos conjuntos de datos y contextos distintos. Se les llama hiperparámetros debido a que en la literatura se suele llamar como \textbf{parámetro} a las variables libres (como los pesos en una regresión lineal) de cada uno de los modelos, cuyos valores son aprendidos durante el entrenamiento. Los hiperparámetros pueden ajustar regularización, inicialización de parámetros o modificar las heurísticas que se utilizan en el modelo, como por ejemplo, el tipo de kernel que se utilizará para realizar las transformaciones en una máquina de soporte.

La correcta selección de hiperparámetros es crucial para asegurar los mejores resultados posibles en cada uno de los modelos. Es imposible definir valores óptimos específicos para cada tipo de problema que se quiere trabajar en aprendizaje automático, por lo que estos tienen que ser calculados cada vez que se decide utilizar un modelo en un conjunto nuevo de datos. Los valores que son asignados provienen de heurísticas, desde la experiencia de los investigadores o desde la búsqueda empírica en el problema particular que se está abordando.

El proceso de tuneo de hiperparámetros corresponde a buscar el conjunto de hiperparámetros que minimiza el error de validación para un modelo y conjunto de datos específico. Esta búsqueda puede hacerse a mano a través de varios experimentos que se realizan en un subconjunto de observaciones limitada y aleatoria, o bien, a través de técnicas de validación como \textit{cross-validation} (sección \ref{cross-val}).

La selección de valores de un hiperparámetro se puede realizar con experimentación empírica tal y como se muestra en la figura \ref{parameter_tunning_example}. Aquí, un investigador debe observar los resultados del comportamiento del hiperparámetro y decidir su valor según lo que se puede interpretar de éstos.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/parameter_tunning_example.png}
    \caption{Ejemplo de investigación del comportamiento del error de una máquina de soporte de clasificación a medida que cambia el valor del hiperparámetro $C$.}
    \label{parameter_tunning_example}
\end{figure}

Dado que el problema de encontrar el conjunto óptimo de hiperparámetros corresponde a un problema clásico de búsqueda de un espacio vectorial, es posible utilizar algoritmos de inteligencia artificial, como por ejemplo, algoritmos genéticos de búsqueda, \textit{simulated annealing} y otros más que en conjunto escapan del alcance del presente trabajo. La forma más fácil de realizar una búsqueda más automatizada es recorrer la combinación de los distintos posibles valores que pueden tomar los hiperparámetros y seleccionar aquel conjunto que maximiza la precisión de las predicciones.


\subsection{Métodos de ensamblaje}
Los métodos de ensamblaje combinan las predicciones de varios modelos base con algún algoritmo específico para mejorar la generalidad y robustez de ellos. Esto es especialmente útil para modelos que tienden a experimentar \textit{overfitting} en su implementación, tal y cómo sucede en árboles de decisión. Existen dos grandes familias de métodos de ensamblaje: métodos que promedian las predicciones de cada uno de los modelos base, o métodos que buscan iterativamente reducir el sesgo de ellos. En la primera familia se encuentra \textit{Bagging} y \textit{Random forests}, y en la segunda los métodos de \textit{AdaBoost} y \textit{Gradient Tree Boosting}. Estas familias se conocen también en la literatura por \textit{averaging methods} y \textit{boosting methods} respectivamente.  

\subsubsection{\textit{Bagging}}
Los métodos de \textit{Bagging} pertenecen a una clase de algoritmos que generan varias instancias de un modelo en varias versiones del dataset original de los datos originales utilizados para realizar el entrenamiento. El objetivo de realizar esto es reducir la varianza del estimador original (por ejemplo, en árboles de decisiones). Generalmente, los métodos de bagging funcionan mejor con modelos complejos, como por ejemplo, árboles de decisión de mayor profundidad. Matemáticamente, si se tiene un conjunto de entrenamiento $D$ con $n$ observaciones, el proceso de \textit{bagging} genera $m$ nuevos conjuntos de datos $D_i$, cada uno con un tamaño $n\prime$. El número $n\prime$ depende del tipo de algoritmo que se desea utilizar.

Cuando se utilizan subconjuntos de datos tal que $n\prime < n$, entonces se habla de \textit{Pasting}. Aquí, cada uno de los subconjuntos no tiene elementos repetidos y se asegura que cada subconjunto tiene un tamaño menor al original. Si se permite que los elementos se repitan, tal que ya no se pueda afirmar que $n\prime = n$, se habla de \textit{Bootstrap} en donde durante el muestreo se permite repetición.

La principal desventaja de los métodos de \textit{Bagging} es que cada instancia del modelo original no tiene correcta información con respecto al rendimiento de los demás modelos. Esto es especialmente complejo cuando se tiene que por las características del modelo base seleccionado, este tiende a predecir un área en conjunto en cada instancia distinta de él, haciendo que el rendimiento no mejore (figura \ref{bad_bagging}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{images/bad_bagging.png}
    \caption{Demostración gráfica de los problemas comunes que tiene bagging. En rojo se pueden apreciar las áreas en las que cada instancia del modelo no realiza buenas predicciones en el espacio de atributos. En este caso, y para ejemplificar, se tienen 3 instancias distintas. En la figura de la izquierda, si el espacio de atributos cae en la zona roja de la instancia $A$, las instancias $B$ y $C$ podrán de igual manera estimar correctamente y mitigar el mal resultado de $A$. En otro espacio de atributos con una zona de mala predicción más densa, se tiene que bagging no logrará mejorar el error, ya que todos las instancias estarán igual de equivocadas \cite{bad_bagging}.}
    \label{bad_bagging}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Random forest}}
\textit{Random forest}, o bosques aleatorios, son un método inspirado en bagging en donde se utilizan árboles de decisión como modelos base y utilizan técnicas de combinación y perturbación especialmente diseñadas para ellos. Cada instancia de árbol es entrenada en un subconjunto de atributos obtenido por bootstrapping. Además, el proceso de división del conjunto original es realizado con un subconjunto de los atributos restantes, sin considerarlos todos. Esto añade aleatoriedad a cada una de las instancias del árbol, permitiendo así disminuir el \textit{overfitting}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/random_forest.png}
    \caption{Estructura general de random forest ejemplificado en un problema de clasificación binario \cite{random_forest}.}
    \label{random_forest}
\end{figure}

Existe una variación del algoritmo de \textit{Random forest} llamado \textit{Extreme Random Forests}, en donde la aleatoriedad va un paso más allá y en lugar de computar el mejor split en base al subconjunto de atributos previamente seleccionado, el split es asignado de manera aleatoria. Esto logra, en ciertos contextos, reducir aún más la varianza.

\subsubsection{\textit{AdaBoost}}
El principio fundamental de \textit{AdaBoost} es entrenar una serie de modelos débiles (que por si solos tienen un error importante) de manera repetitiva en versiones modificadas del conjunto original de los datos. En cada una de las iteraciones del algoritmo, se le asignan pesos $w_1, w_2, \cdots, w_n$ a cada una de las $n$ observaciones. Inicialmente a los pesos se les asigna un peso igual de $w_i = \frac{1}{N}$, haciendo que cada una de las observaciones tenga la misma relevancia. A medida que las iteraciones pasan, aquellas observaciones que han sido incorrectamente predecidas aumentan el valor de su pesos, mientras que las que si fueron predecidas correctamente, disminuyen el suyo. Esto permite que cada instancia del modelo débil pueda obtener información del modelo que pudo aprender de las observaciones, haciendo que la nueva instancia se concentre en aquellos atributos que hayan tenido el peor rendimiento.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/adaboost.png}  
    \caption{Esquema gráfico que contiene el proceso de AdaBoost.}
    \label{adaboost}
\end{figure}

\subsubsection{\textit{Gradient Boosting}}
El algoritmo de \textit{Gradient Boosting} es bastante similar a \textit{AdaBoost}, con la excepción de que en lugar de utilizar pesos para darle relevancia a ciertos atributos en cada iteración, se utiliza el concepto de gradiente, que pare efectos explicativos de definirá de manera cuadrática. La predicción de una instancia $F_{m+1}(x)$ en la iteración $m + 1$ está dada por:

\begin{equation}
    F_{m+1}(x) = F_m(x) + h(x)
\end{equation}

Para encontrar el valor de $H(x)$, la solución comienza asumiendo que una función $h$ perfecta implica que: 

\begin{equation}
    h(x) = y - F_m(x)
\end{equation}

Con esto, $F_{m+1}$ intenta corregir el error obtenido por el estimador de la iteración anterior.

En el caso de \textit{Gradient Tree Boosting} se utilizan árboles como estimadores base.

\section{Estimación de distribución por método de kernel \label{chapter_kernel}}

La estimación de densidad por método de kernel (\textit{kernel density estimation}) corresponde a un método basado en vecinos y es sucesor del método clásico de obtención de distribuciones, que corresponde a la generación de histogramas \cite{heidenreich2013bandwidth}.

Los histogramas son visualizaciones simples de la distribución de un conjunto de datos específico, donde se definen intervalos (o bins) y se van generando rectángulos en cada uno de ellos para percibir la cantidad de observaciones en él.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{images/histogram.png}
    \caption{Histograma del precio de las casas en Boston, proveniente del dataset \textit{Boston Housing-Price}.}
    \label{histogram}
\end{figure}

Los histogramas definen una distribución de probabilidad según:

\begin{equation}
    \hat{p}(x) = \frac{1}{nw} \sum^n_{i=1} B(x - \hat{x_i}; W)
\end{equation}

donde $\hat{p}(x)$ es la probabilidad de obtener el valor $x$, $\hat{x}$ es el centro del intervalo, $w$ es el ancho del intervalo y $n$ la cantidad de intervalos. La función $B$ se describe generalmente por:

\begin{equation}
    B(x;w) = \begin{cases}
        1 & x \in (-w/2, w/2) \\
        0 & \textnormal{de otro modo}
    \end{cases}
\end{equation}


El principal problema con utilizar histogramas es que primeramente generan una visualización discontinua de la distribución de los datos y que varía demasiado dependiendo del tamaño del intervalo y el valor de $\overline{x}_i$ en cada uno. Esto provoca que la distribución real no pueda ser capturada correctamente, haciendo necesario utilizar métodos más sofisticados.

El \textbf{método del kernel} propone iterar sobre la definición del histograma, definiendo la distribución por:

\begin{equation}
    \hat{p}(x) = \frac{1}{nw} \sum^n_{i=1} K\left(\frac{x - x_i}{w}\right)
\end{equation}

Donde $K$ es la función kernel que debe ser seleccionado de acorde al problema que se quiere abordar y en donde generalmente se utiliza el kernel gausiano definido por:

\begin{equation}
    \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \exp(- \frac{1}{2}u^2)
\end{equation}

La selección de un kernel gausiano no implica realizar un mayor supuesto respecto a la distribución original de los datos cuya distribución está siendo estimada.

El parámetro de largo del intervalo, o \textit{bandwidth}, pasa a ser un parámetro que controla el trade-off entre la varianza y el sesgo. Es necesario definir el valor óptimo de \textit{bandwidth}, lo cual es realizado a través de alguna regla o heurística determinada, y donde generalmente que se utiliza la regla de Scott definida según:

\begin{equation}
    h = \frac{3.5 \hat{\sigma}}{\sqrt[3]{n}}
\end{equation}

donde $\hat{\sigma}$ es la desviación estándar de los datos. Existen maneras más sofisticadas de poder determinar el \textit{bandwidth} óptimo para un conjunto particular de datos, las cuales son exhaustivamente exploradas en Heidenreich et al. 2013 \cite{heidenreich2013bandwidth}.
